\chapter{Analyse de séries temporelles}

\minitoc

\section{Introduction}

Une série temporelle est une réalisation d'un processus stochastique. En d'autres termes une suite de variables aléatoires $(Y_t)$ qui évoluent dans le temps. Par exemple, le cours des actions en bourse, la consommation en électricité ou plus généralement des données issues de capteurs. Les problèmes impliquant les séries temporelles s'intéressent le plus souvent à l'analyse ou à la prédiction des tendances et des valeurs à venir.


L'une des grandes problématiques de l'analyse des séries temporelles est la segmentation en zones homogènes.  La détection de points de rupture (\emph{change point detection}) est une méthode de segmentation qui présente beaucoup d'intérêt, car de nombreuses applications cherchent à signaler, alerter au plus vite tout changement du processus mesuré. Utilisé à la base par \citet{maguire-1952-time} pour des applications d'analyse d'accidents industriels, en l'occurrence miniers, cette méthode et les problématiques associées représentent un domaine de recherche très actif \citep{changepoint-repository}. Elle couvre des applications diverses telles que l'analyse d'anomalie sur le marché de l'électricité \citet{gu2013fast}, la détection de brèches et d'attaques sur les réseaux informatiques \citet{sequential-intrusion-detection}, ou bien encore l'analyse EEG pour la détection d'activité dans le cerveau comme décrit par \citet{kaplan2000application}.


La finalité est la détection automatique des points de rupture et leur localisation. Le principe de base reste le même, quelle que soit l'application : la distribution de probabilités (dont les variables aléatoires sont issues) change et notre objectif est d'automatiquement identifier ce changement et le moment de son occurrence. Néanmoins, plus les bases de données grandissent en taille et en volume, plus le nombre de solutions possibles augmente de façon combinatoire.


D'après \citet{van2020evaluation} la détection de points de rupture (DPR) étant un problème de partitionnement d'une série temporelle, ceci en fait un problème hautement similaire à la segmentation d'une image. Celle-ci serait partitionnée en différents segments distincts suivant les textures et objets qu'elle représente. \citet{van2020evaluation} argumentent que la DPR souffre du même problème de non-disponibilité de base de données de grande taille, extensive et de haute qualité pour l'évaluation de tels algorithmes à l'opposé des bases de données disponibles pour les problèmes de classification. Il propose ainsi une méthodologie d'évaluation mettant en jeu : une base de données, des métriques et les résultats de différents algorithmes de la littérature.


Il existe plusieurs algorithmes de DPR, parmi les principales on trouve la méthode de segmentation binaire \citep{edwards1965method} \citep{scott1974cluster} \citep{sen1975tests}, de segments adjacents \citep{auger1989algorithms} \citep{bai1998estimating} ou l'algorithme PELT \citep{killick2012optimal}. Le champ d'application de telles méthodes est très vaste et inclue la climatologie\citep{reeves2007review}, la bio-informatique\citep{erdman2008fast}, la finance\citep{zeileis2010testing}, l'océanographie\citep{killick2010detection}, et l'imagerie médicale\citep{nam2012quantifying}.



\section{État de l'art}

L'un des exemples les plus repris dans la littérature est un exemple qui exploite un jeu de données répertoriant les accidents se produisant dans les mines de charbon en Angleterre \citep{coalminedata} \citep{bayesianchangepoint}.



\begin{verbatim}
    [4, 5, 4, 0, 1, 4, 3, 4, 0, 6, 3, 3, 4, 0, 2, 6,
    3, 3, 5, 4, 5, 3, 1, 4, 4, 1, 5, 5, 3, 4, 2, 5,
    2, 2, 3, 4, 2, 1, 3, NaN, 2, 1, 1, 1, 1, 3, 0, 0,
    1, 0, 1, 1, 0, 0, 3, 1, 0, 3, 2, 2, 0, 1, 1, 1,
    0, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 2, 1, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 2,
    3, 3, 1, NaN, 2, 1, 1, 1, 1, 2, 4, 2, 0, 0, 1, 4,
    0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 1, 0, 1]
\end{verbatim}

La série temporelle, ci-dessus, dénombre année après année le nombre d'incidents impliquant plus de dix mineurs. On voit clairement dans ce jeu de donnée, figure \ref{fig:coal_mine_accidents} un changement qui apparait après la mise en place d'une réglementation rendant obligatoire de nouvelles règles de sécurité dans l'exploitation des mines.


Dans ce cas d'école nous pouvons visualiser qu'il y a bien un changement de distribution dans la répartition des points juste à l'aide d'une moyenne glissante comme le montre la figure\ref{fig:coal_mine_accidents}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{coal_mine_accidents}
    \caption{Représentation de la série temporelle du nombre d'incidents ayant impliqué plus de dix mineurs avec une moyenne glissante sur 20 années}
    \label{fig:coal_mine_accidents}
\end{figure}

L'exercice de modélisation consiste à poser une variable aléatoire représentant le nombre d'incidents observés pour chaque année et supposer qu'elle suit une loi de poisson paramétré par un $\lambda_1$ ou $\lambda_2$ suivant que l'on se trouve avant ou après le point de changement de distribution:


\begin{align}
    O_t &\sim \mathcal{P}(\lambda_t)\\
    \text{avec :} ~ \lambda_t &= \begin{cases}
        \lambda_1 & \text{si} ~~ t < T_{\text{switch}}\\
        \lambda_2 & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{align}




\subsection{Formalisme}


La formulation la plus simple et la plus répandue \citep{Pawitan2005} \citep{killick2014changepoint} est basée sur les définitions suivantes:\\


Soit 
$y_{1:n} = (y_1, \dots, y_n)$
   une séquence d'observations ordonnée.    Si $k,l\in \{1, \dots, n\}$, avec  $k <l$, on pose  $y_{k:l} = (y_k, \dots, y_l)$.


\begin{definition}
  Une propriété statistique de $y_{k:l}$ peut être le résultat de toute fonction sur l'espace des séquences d'observations $Y$ à valeur dans $\mathbb{R}$ (par exemple $\mathbb{R}^n$ pour une séquence de valeurs réelles ou $\mathbb{R}^{n \times d}$ pour une séquence de vecteurs réelles) :


  \begin{equation}
      f: Y \rightarrow \mathbb{R}
  \end{equation}


  Par exemple, une moyenne de la séquence : $f(y_{k:l}) = \frac{\sum\limits_{i=k}^l y_i}{l - k + 1}$ est une propriété statistique.


 \end{definition}
 
 \begin{definition}


 On dit que $\tau \in \{2, \dots, n-1\}$ est un point de rupture de $y_{1:n}$ si et seulement si \emph{les propriétés statistiques} des séquences \[y_{1:\tau - 1} = (y_1, \dots, y_\tau - 1)\,\,\,\,\mbox{et} \,\,\,\, y_{\tau:n} = (y_{\tau}, \dots, y_n)\] 
 \emph{diffèrent d'une manière significative}: c'est-à-dire que pour une propriété statistique $f$, étant donné une fonction de distance $D$, il existe un $\lambda$ tel que :
 \begin{equation}
     D\left(f\left( y_{1:\tau - 1} \right), f\left( y_{\tau:n} \right)\right) \ge \lambda
 \end{equation}



    % Il existe un point de rupture dans $y$ \emph{si et seulement si} il existe un temps $\tau \in \{1, \dots, n-1\}$ tel que les propriétés statistiques \fc{définir propriété statique}de $\{y_1, \dots, y_\tau\}$ et $\{y_{\tau+1}, \dots, y_n\}$ diffèrent d'une manière significative.
\end{definition}


Cette définition peut bien sûr être étendue pour plusieurs points de rupture :


\begin{definition}
    On dit  que $y_{1:n} = (y_1, \dots, y_n)$ admet $m$ points de rupture
    $$ \tau_1,\, \tau_2,\dots, \tau_m \in\{2, 3,\ldots, n - 1\}$$ 
    si
     \begin{itemize}
        \item $1\leq \tau_1 < \tau_2 \dots < \tau_m <n$,
        \item Pour tout $ j=1,\ldots , m+1$, les propriétés statistiques des séquences
        \[ y_{\tau_{j-1}+1:\tau_j},\,\,\, j=1,\ldots m+1\]
       \emph{diffèrent d'une manière significative}.\\ 
On pose par convention  $ \tau_0 = 0 \,\, \text{et} \,\, \tau_{m+1} = n $.
    \end{itemize}
En conséquence les $ y_{\tau_{j-1}+1:\tau_j}$ vont subdiviser les observations $y_{1:n}$ en $m + 1$ segments.


À chaque segment  sont associés les paramètres $\{\theta_i, \phi_i\}$. $\phi_i$ est un ensemble possiblement nul de paramètres auxiliaires. $\theta_i$ et l'ensemble des paramètres dont on cherche les changements indiquant une rupture.
\end{definition}


Typiquement, le but est de tester combien de segments sont nécessaires pour représenter les données. C.-à-d. une estimation du nombre et de la valeur des points de rupture présents dans une séquence d'observation.


Les méthodes pour la DPR peuvent principalement être caractérisées suivant plusieurs critères.


Un critère important est la quantité de données dont a besoin la méthode pour identifier des points de rupture. Ceci dicte sa capacité à inférer des résultats en temps réel ou bien «quasiment en temps réel». Les algorithmes sont décrits comme \emph{hors ligne} quand ils ne sont applicables que sur l'ensemble des données à analyser. Un algorithme est dit $\epsilon$-temps réel quand il nécessite d'observer une fenêtre de taille $\epsilon$ dans le futur après chaque candidat pour un point de rupture. Les algorithmes dits \emph{en ligne} traitent généralement l'information en entrée sur une fenêtre glissante de taille $n$. De manière générale, $n$ doit être assez large pour contenir assez d'information sur l'état de la série temporelle et assez serrée pour rester compatible avec la contrainte $\epsilon$.


Un autre critère concerne plus particulièrement la nature des données en entrée de l'algorithme. En effet, les séries temporelles sur lesquelles la détection se fait peuvent être \emph{univariées}, c'est-à-dire n'étant constituées que d'une seule variable qui évolue dans le temps. Quand la série temporelle est constituée de plusieurs variables, elle est dite \emph{multivariées}.
Vu sous un autre angle c'est une série temporelle à une variable stochastique de dimension supérieure à 1.


Ces méthodes de DPR peuvent plus spécifiquement être subdivisées en plusieurs catégories :


\begin{itemize}


\item Les méthodes basées sur le ratio de vraisemblance, dont l'idée de base est d'analyser directement les propriétés statistiques des distributions à gauche et à droite de chaque candidat pour un point de rupture.


\item Les méthodes à modèles probabilistes, souvent bayésiens qui répondent au problème en générant une distribution sur les positions possibles pour chaque candidat à un point de rupture.


\item Les méthodes de regroupement, qui traitent le problème sous un différent angle où il s'agit de retrouver un nombre connu ou inconnu de regroupements de telle sorte que les observations dans chaque regroupement soient homogènes. C.-à-d. identiquement distribués. Si les observations entre un groupe et un autre sont différemment distribuées, alors il existe un point de rupture entre eux.


\end{itemize}


\section{Approche par segmentation}


\subsection{Modélisation fréquentiste}


\subsubsection{Inférence avec l'estimateur du maximum de vraisemblance}

Étant donné une séquence d'observations $y_{1:n} = (y_1, \dots, y_n)$, nous supposons la présence d'un point de rupture $\tau$ au milieu de cette séquence.

Nous supposons également que les observations $y_t$ suivent une loi de probabilité de paramètre $\theta_t$ et que ce paramètre change suivant la période à laquelle appartient $y_t$. C'est-à-dire :

\begin{equation}
    \theta_t = \begin{cases}
        \theta_1 & \text{si}~ t < \tau\\
        \theta_2 & \text{si}~ t \ge \tau
    \end{cases}
\end{equation}

La figure \ref{fig:mle_model} représente graphiquement ce modèle par un réseau bayésien.

\begin{figure}
 \centering
 \begin{tikzpicture}
 
    \node[obs] (y) {$y_t$};
    
    \node[latent, above=of y] (thetat) {$\theta_t$};
    \edge[->] {thetat} {y};
    
    \node[const, above=of thetat, xshift=-0.5cm] (theta1) {$\theta_1$};
    \node[const, above=of thetat, xshift=0.5cm] (theta2) {$\theta_2$};
    \edge[->] {theta1,theta2} {thetat};

    \node[const, left=of thetat] (tau) {$\tau$};
    \edge[->] {tau} {thetat};
    
    \plate {yt} {
        (y) (thetat)
    }{$t \in [\![1, n[\![$};
    
 \end{tikzpicture}
 \caption{Représentation graphique du réseau bayésien du modèle de segment de rupture}
\label{fig:mle_model}
\end{figure}

Pour inférer le meilleur découpage, il faut donc trouver les valeurs des paramètres du modèle $\tau$, $\theta_1$ et $\theta_2$ qui maximisent la vraisemblance pour que la séquence d'observations $y = \{y_0, \dots, y_n\}$ soit issue de ce modèle : $P(y_0, \dots, y_n ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2)$.

Ainsi, vu que nous cherchons $\hat{\tau}$ :

\begin{equation}
    \hat{\tau} = \underset{\tau}{\text{argmax}}~ \underset{\theta_1, \theta_2}{\max}~ P({y_0, \dots, y_n} ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2)
    \label{equ:mle_0}
\end{equation}

Nous supposons l'indépendance des variables $y_t$:

\begin{equation}
    P(y_0, \dots, y_n ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2) = \prod\limits_{t = 1}^{n} p(y_t ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2)
\end{equation}

Nous pouvons ainsi décomposer ce produit pour trier les observations effectuées pendant la période $y_{1:\tau-1}$ et $y_{\tau:n}$ :

\begin{equation}
    \prod\limits_{t = 1}^{n} P(y_t ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2)
    = \prod\limits_{t \in [\![1,~\tau[\![} p(y_t ~|~ \theta_1) \prod\limits_{t \in [\![\tau,~n]\!]} p(y_t ~|~ \theta_2)
    \label{equ:split}
\end{equation}

Pour calculer l'équation \ref{equ:mle_0} il faut maximiser ces deux termes correspondant à la vraisemblance pour que les séquences d'observations proviennent de la phase de rupture ou bien la phase normale:

\begin{equation}
    \underset{\theta}{\max}~ p(y_t ~|~ \theta)
    \label{equ:optim}
\end{equation}

Dans la suite de cette thèse, nous supposerons que les observations $y_t$ suivent une loi de Bernoulli de paramètre $\theta_t$. Cette hypothèse se justifie à la fois pour simplifier les explications (l'extension à d'autres lois de probabilité est triviale) mais surtout car elle correspond à la mise en application de capteurs tout ou rien tel que ceux que nous utilisons (PIR, capteurs de contact, boutons poussoir et interrupteurs...).


Sachant que la valeur de $\theta_x$ qui maximise la vraisemblance d'une variable de loi de Bernoulli est la fréquence des observations, alors, la solution au problème d'optimisation \ref{equ:optim} est :

\begin{equation}
    \hat{\theta}_1 = \frac{\sum\limits_{t \in [\![1,~\tau[\![} y_t}{\tau - 1}, \quad\quad \hat{\theta}_2 = \frac{\sum\limits_{t \in [\![\tau,~n]\!]} y_t}{n - \tau + 1}
\end{equation}

\begin{proof}

~Soit une suite de variables aléatoires $(Y_i)_{i \in [\![1, n]\!]}$ issus d'une distribution de Bernoulli de paramètre $\theta$ :

\begin{equation}
    \forall i \in [\![1, n]\!],~ Y_i \sim \mathcal{B}(\theta)
\end{equation}

La fonction de vraisemblance est :

\begin{align}
    f(y_1, \dots, y_n | \theta) &= P(Y_1 = y_1, \dots, Y_n = y_n ~|~ \theta) \\
                          &= \theta^{y_1} (1 - \theta)^{1 - y_1} \dots \theta^{y_n} (1 - \theta)^{1 - y_n} \\
                          &= \theta^{\sum y_i} (1 - \theta)^{\sum (1 - y_i)} \\
                          &= \theta^{\sum y_i} (1 - \theta)^{n - \sum y_i}
\end{align}

On passe au logarithme pour faciliter les calculs tout en préservant la monotonie de la fonction :

\begin{equation}
    \ln{f} = (\sum y_i) \ln{\theta} + (n - \sum y_i) \ln{(1 - \theta)} 
\end{equation}

Et enfin, dériver pour trouver la valeur de $\theta$ pour laquelle la fonction est maximum (sa monotonie fait que ce point d'inflexion correspond à un maximum) :

% rupture

\begin{align}
    \frac{\text{d}\ln{f}}{\text{d}\theta} = 0 & \iff \frac{\sum y_i}{\hat{\theta}} - \frac{(n - \sum y_i)}{1 - \hat{\theta}} = 0 \\
                                         & \iff \sum y_i - \hat{\theta} \sum y_i = n \hat{\theta} - \hat{\theta} \sum y_i \\
                                         & \iff \hat{\theta} = \frac{\sum y_i}{n}
\end{align}

\end{proof}

Ainsi, en reprenant \ref{equ:mle_0} et \ref{equ:split} avec ce dernier résultat nous pouvons calculer la vraisemblance qu'un $\tau$ donné corresponde à une rupture entre les deux périodes $[\![ 1, \tau [\![$ et $[\![ \tau, n]\!]$ et extraire le $\hat{\tau}$ qui maximise cette vraisemblance :

\begin{align}
    \hat{\tau} &= \underset{\tau}{\text{argmax}}~ \underset{\theta_1, \theta_2}{\max}~ P(y_1, \dots, y_n ~|~ \tau, \theta_1, \theta_2)\\
    &= \underset{\tau}{\text{argmax}}~
    \prod\limits_{t \in [\![1,~\tau[\![} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_1) \prod\limits_{t \in [\![\tau,~n]\!]} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_2)
    \label{equ:mle}
\end{align}


\subsubsection{Décision sur un test statistique}

Nous proposons maintenant d'améliorer l'approche précédente en encadrant ce problème comme un problème de test et de décision statistique comme le décrit \citet{test-stat-freq}. L'énoncé reste toujours le suivant : Étant donné une séquence d'observations $y_{1:n} = (y_1, \dots, y_n)$ nous cherchons la présence d'un point de rupture $\tau$ correspondant à un changement dans les paramètres statistiques des observations. Par contre, à chaque pas de temps $t$, l'observation $y_t$ est issue d'une distribution de Bernoulli de paramètre $\theta_t$.

Nous posons ainsi les deux hypothèses suivantes :

\begin{align}
    H_0: & \quad \theta_1 = \theta_2 = \theta_3 = \dots = \theta_{n} \label{equ:null-hypothesis} \\
    H_1: & \quad \theta_1 = \theta_2 = \theta_3 = \dots = \theta_{\tau-1} \neq \theta_{\tau} = \theta_{\tau + 1} = \dots = \theta_{n} \label{equ:alter-hypothesis}
\end{align}

$H_0$ est l'hypothèse nulle qui suppose qu'il n'y a pas de point de rupture sur la séquence étudiée. $H_1$ est l'hypothèse alternative qui suppose qu'il y a un point de rupture quand $t = \tau$.

L'algorithme décrit par \citet{killick2014changepoint} sera basé sur le ratio du logarithme de la vraisemblance $\mathcal{L}$. La vraisemblance d'une hypothèse $\mathcal{L}(H_x)$ se calcule de la même façon que la vraisemblance d'une séquence d'observation :

\begin{equation}
    \mathcal{L}(H_0) = P(Y~|~H_0) = \prod\limits_{t=1}^{n} p(y_t~|~\theta_1)
\end{equation}

Le paramètre $\theta_1$ reste le même pour chaque pas de temps, car $H_0$ est l'hypothèse qui suppose que les paramètres pour toutes les tranches sont égaux (\ref{equ:null-hypothesis}).

De même pour l'hypothèse alternative :

\begin{equation}
    \mathcal{L}(H_1) = P(Y~|~H_1) = \prod\limits_{t=1}^{\tau-1} p(y_t~|~\theta_1) \prod\limits_{t=\tau}^{n} p(y_t~|~\theta_{\tau})
\end{equation}

Le ratio du logarithme est donné pour tout $\tau \in [\![1, n]\!]$ :

\begin{equation}
    \mathcal{R}(\tau) = \log{\left(\frac{\mathcal{L}_{H_1}}{\mathcal{L}_{H_0}}\right)} = \sum\limits_{t=1}^{\tau-1} \log p(y_t~|~\theta_1) + \sum\limits_{t=\tau}^{n} \log p(y_t~|~\theta_{\tau}) - \sum\limits_{t=1}^{n} \log p(y_t~|~\theta_1)
    \label{equ:rapport_de_vraisemblance}
\end{equation}

Celui-ci permet de calculer le maximum de log vraisemblance :

\begin{equation}
    G = \max_{\tau \in [\![1, n]\!]}{\mathcal{R}(\tau)}
\end{equation}

et l'estimation du maximum de vraisemblance de la valeur du point de rupture $\hat{\tau}$ dans le cas où l'hypothèse nulle est rejetée :

\begin{equation}
    \hat{\tau} = \underset{\tau \in [\![1, n]\!]}{\mathrm{argmax}}~ \mathcal{R}(\tau)
\end{equation}

On note que la méthode suivie à la section précédente est quasiment la même que celle-ci. La seule différence étant l'hypothèse de présence d'un point de rupture faisant rejet systématique de l'hypothèse nulle.

Pour accepter ou rejeter l'hypothèse nulle, il faut se fier à la valeur de $G$. L'hypothèse est rejetée pour des valeurs assez grandes. C.-à-d. que la meilleure vraisemblance de l'hypothèse alternative est assez grande comparé à l'hypothèse nulle. En d'autres termes, il existe une valeur critique $\lambda^*$ pour laquelle l'hypothèse nulle est rejetée :

\begin{equation}
    G = \mathcal{R}(\hat{\tau}) > \lambda^*
\end{equation}

Il existe plusieurs critères pour fixer cette valeur critique :

\begin{description}
    \item[BIC](\textit{Bayesian Information Criterion}) $\lambda^* = k \log n$
    \item[MBIC](\textit{Modified Bayesian Information Criterion}) $\lambda^* = (k+1) \log n + \log(\tau) + \log(n - \tau + 1)$
    \item[AIC](\textit{Akaike Information Criterion}) $\lambda^* = 2k$
    \item[Hannan-Quinn] $\lambda^* = 2 k \log(\log n)$ 
\end{description}

$k$ est le nombre de paramètres ajouté au modèle suite à l'insertion d'un point de rupture. Par exemple $k=1$ s’il n'y a qu'un point de changement entre $\theta_0$ et $\theta_{\tau}$. $k=2$ si l'on ajoute un second point de rupture $\tau\prime$ qui fait qu'on a trois segments $y_{1:\tau-1}$, $y_{\tau:\tau\prime-1}$ et $y_{\tau\prime:n}$ avec les paramètres $\theta_1$, $\theta_2$ et $\theta_3$.


\subsubsection{Inférence de plusieurs points de rupture avec de la segmentation binaire}

Jusqu'ici nous avons vu une méthode permettant d'évaluer si une seule segmentation est possible sur une série d'observations et séparer celle-ci en deux séries distinctes en trouvant un point de rupture. La généralisation à plusieurs points de rupture peut se faire à l'aide de plusieurs méthodes, parmi les plus populaires, on retrouve la méthode proposée par \citet{scott1974cluster} qui se base sur un algorithme dichotomique appelé «segmentation binaire».

Le principe consiste à appliquer la méthode de détection d'un point de rupture sur un segment d'observations et d'ensuite, récursivement, de la réappliquer sur les deux segments résultants. L'arrêt est conditionné sur la validation de l'hypothèse nulle sur toutes les feuilles de l'arbre binaire généré :

\begin{center}
    \begin{forest}
        [$y_{1:n}$\\$H_1$, align=center
            [$y_{1:\tau_1 - 1}$\\$H_0$, align=center]
            [$y_{\tau_1:n}$\\$H_1$, align=center
                [$y_{\tau_1:\tau_2 - \tau_1}$\\$H_0$, align=center]
                [$y_{\tau_2 - \tau_1 + 1:n}$\\$H_0$, align=center]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}

Dans cet exemple, la série d'observations $y_{1:n}$ se découpe en trois séries $y_{1:\tau_1 - 1}$, $y_{\tau_1:\tau_2 - \tau_1}$ et $y_{\tau_2 - \tau_1 + 1:n}$, car elle admet deux points de rupture $\tau_1$ et $\tau_2$.

Le pseudo-code \ref{alg:binary_seg} décrit cet algorithme récursif. La fonction \texttt{segmentation} est une fonction qui effectue une segmentation à un seul point de rupture. L'avantage de cet algorithme est sa rapidité, son inconvénient est qu'il n'est pas optimal. Cependant, de nombreuses études montrent que d'un de vue opérationnel, cet algorithme donne de très bons résultats. 

\begin{algorithm}[htbp]
    \caption{Estimation des points de rupture par segmentation binaire}
    \label{alg:binary_seg}
    \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{Segmentation Binaire}{$y_{i:j}$}

            \State $\tau \gets \texttt{Segmentation}(y_{i:j})$

            \If{$\tau = \varnothing$}
                \State \textbf{return} $\emptyset$
            \Else
                \State $T_1 \gets \texttt{Segmentation Binaire}(y_{i:\tau-1})$
                \State $T_2 \gets \texttt{Segmentation Binaire}(y_{\tau:j})$
                \State \textbf{return} $\{\tau\} \cup T_1 \cup T_2$
            \EndIf

        \EndProcedure
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


\subsection{Modélisation bayésienne}


L'approche fréquentiste se focalise sur l'estimation des valeurs des paramètres, par exemple ici les probabilités d'observation d'un mouvement et l'instant de rupture. Elle considère que ces paramètres sont fixés et que les données observées sont aléatoires.

Mais si, par exemple, nous voulons en tirer des tendances ou effectuer des comparaisons, plutôt qu'étudier les processus sous-jacents, il nous faudra adopter une approche bayésienne.

D'un point de vue bayésien, nous admettons que les paramètres à estimer sont issus de lois de probabilités \textit{a priori}. En reprenant l'exemple précédent, nous admettons maintenant que les observations $y_i$ suivent une loi de Bernoulli $\mathcal{B}(\theta)$ dont le paramètre $\theta$ dépend de $\tau$ :

\begin{equation}
    y_i = \begin{cases}
        \mathcal{B}(\theta_1) & \text{pour}~ t < \tau\\
        \mathcal{B}(\theta_2) & \text{pour}~ t \ge \tau
    \end{cases}
\end{equation}

Les seules quantités connues étant les données observées $y_i$, sachant que nous voulons inférer les inconnus $\theta_1$, $\theta_2$ et $\tau$, il faut calculer la fonction de vraisemblance $P(Y~|~\theta_1, \theta_2, \tau)$ et la distribution \textit{a priori} sur les paramètres à estimer $P(\theta_1, \theta_2, \tau)$, car :

\begin{equation}
    P(\theta_1, \theta_2, \tau ~|~ Y) = \frac{P(Y~|~\theta_1, \theta_2, \tau)P(\theta_1, \theta_2, \tau)}{P(Y)}
\end{equation}

\begin{description}
    \item[$P(\theta_1, \theta_2, \tau ~|~ Y)$] étant la distribution \textit{a posteriori}, la quantité à laquelle nous nous intéressons ici.
    \item[$P(Y~|~\theta_1, \theta_2, \tau)$] est la fonction de vraisemblance. C'est la vraisemblance d'observation des données $Y$ étant donné le choix des paramètres du modèle.
    \item[$P(\theta_1, \theta_2, \tau)$] est la distribution \textit{a priori} sur les paramètres du modèle.
    \item[$P(Y)$] est l'évidence sur les observations. Elle mesure la qualité du modèle, c.-à-d. si les choix de distributions supposés pour les observations sont bons ou bien douteux. Elle est typiquement difficile à évaluer analytiquement, mais peut être ignoré lors d'une maximisation en tant que constante.
\end{description}

Nous utilisons des \textit{a priori} non informatifs (non intégrable à 1) pour les paramètres $\theta_1$, $\theta_2$ et $\tau$. En particulier pour $\theta_1$ et $\theta_2$ nous utilisons l'\textit{a priori} de Jeffery pour des expériences de Bernoulli. Celui-ci est une loi Beta de paramètres $\alpha=\beta=\frac{1}{2}$. Et pour $\tau$ une constante $k$.

\begin{align}
    P(\theta_1) &= \frac{\theta_1^{\alpha-1}(1 - \theta_1)^{\beta-1}}{B(\alpha, \beta)}\label{equ:prior_theta1}\\
    P(\theta_2) &= \frac{\theta_2^{\alpha-1}(1 - \theta_2)^{\beta-1}}{B(\alpha, \beta)}\label{equ:prior_theta2}\\
    P(\tau) &= k
\end{align}

L'objectif est de retrouver une expression analytique de la distribution \textit{a posteriori} du point de rupture $\tau$: $P(\tau~|~d)$. Pour se faire, il faut marginaliser sur les paramètres $\theta_1$ et $\theta_2$:

\begin{align}
    P(\tau~|~Y) &= \int_0^1 \text{d}\theta_1 \int_0^1 \text{d}\theta_2 \,\, P(\theta_1, \theta_2, \tau ~|~ Y)\\
    &= \int_0^1 \text{d}\theta_1 \int_0^1 \text{d}\theta_2 \,\, \frac{P(Y~|~\theta_1, \theta_2, \tau)P(\theta_1)P(\theta_2)P(\tau)}{P(Y)}\\
    &\propto \int_0^1 \text{d}\theta_1 \int_0^1 \text{d}\theta_2 \,\, P(Y~|~\theta_1, \theta_2, \tau)P(\theta_1)P(\theta_2)\label{equ:posterior_tau}
\end{align}

Il ne reste plus qu'à donner une expression pour la fonction de vraisemblance :

\begin{align}
    P(Y ~|~ \theta_1, \theta_2, \tau) &= \prod\limits_{i=1}^{\tau} P(y_i~|~\theta_1) \prod\limits_{i=\tau+1}^{N} P(y_i~|~\theta_2)\\
    &= \prod\limits_{i=1}^{\tau} \theta_1^{y_i} (1-\theta_1)^{1 - y_i} \prod\limits_{j=\tau+1}^{N} \theta_2^{y_j} (1-\theta_2)^{1 - y_j}\\
    &= \theta_1^{\sum\limits_{i=1}^\tau y_i} (1-\theta_1)^{\tau - \sum\limits_{i=1}^\tau y_i} \theta_2^{\sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j} (1-\theta_2)^{N - \tau - \sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j}\label{equ:pdttt_likelihood}
\end{align}

Ainsi en injectant \ref{equ:prior_theta1}, \ref{equ:prior_theta2} et \ref{equ:pdttt_likelihood} dans \ref{equ:posterior_tau} on obtient :

\begin{equation}
    P(\tau~|~Y) \propto \int \text{d}\theta_1 \int \text{d}\theta_2 \,\, \theta_1^{\alpha - 1 +\sum\limits_{i=1}^\tau y_i} (1-\theta_1)^{\beta - 1 + \tau - \sum\limits_{i=1}^\tau y_i} \theta_2^{\alpha - 1 + \sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j} (1-\theta_2)^{\beta - 1 + N - \tau - \sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j}
\end{equation}

On reconnait ici un binôme différentiel dont la valeur intégrale est la fonction Beta incomplète en vertu du théorème de Chebyshev :

\begin{equation}
    \int \lambda^p (1-\lambda)^q = \mathcal{B}_\lambda(p + 1, q + 1)
\end{equation}

Nous pouvons ainsi donner une expression analytique pour la distribution \textit{a posteriori} de $\tau$ :

\begin{equation}
    \boxed{
        P(\tau ~|~ Y) \propto \mathcal{B}_{\theta_1}\left(\alpha +\sum\limits_{i=1}^\tau y_i, \beta + \tau - \sum\limits_{i=1}^\tau y_i\right) \times \mathcal{B}_{\theta_2}\left(\alpha + \sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j, \beta + N - \tau - \sum\limits_{j=\tau+1}^N y_j\right)
    }
    \label{equ:bayes_inference_expression}
\end{equation}

Et nous pouvons aussi mettre à jour notre \textit{a priori} sur les paramètres $\theta_1$ et $\theta_2$ en posant la formule pour leurs distributions \textit{a posteriori} :

\begin{align}
    P(\theta_1 ~|~ Y) &\propto \int \text{d}\theta_2 \int \text{d}\tau \,\, \theta_2^{\alpha - 1 + \sum\limits_{j = \tau + 1}^N y_j} (1-\theta_2)^{\beta - 1 + N - \tau - \sum\limits_{j = \tau + 1}^{N} y_j}\\
    &\propto \mathcal{B}_{\theta_2} \left( \alpha + \sum\limits_{j = \tau + 1}^N y_j, \beta + N - \tau - \sum\limits_{j = \tau + 1}^{N} y_j \right)
\end{align}

de même :

\begin{equation}
    P(\theta_2 ~|~ Y) \propto \mathcal{B}_{\theta_1} \left( \alpha + \sum\limits_{j = 1}^\tau y_j, \beta + N - \tau - \sum\limits_{j = 1}^\tau y_j \right)
\end{equation}

Ceci, nous permet de remarquer la simplicité avec laquelle nous pouvons mettre à jour l'\textit{a priori} d'une distribution Beta, avec son \textit{a posteriori} en n'employant qu'une accumulation des données observées.

Le résultat de l'inférence \ref{equ:bayes_inference_expression} est donc une distribution des $\tau$. Si notre application nécessite de retourner une seule valeur numérique, nous pouvons, par exemple, la déduire de la moyenne, la médiane ou l'argmax de la distribution.

\section{Approche par classification}

\subsection{Espérance-Maximisation}

L'algorithme d'espérance-maximisation est une méthode qui permet d'estimer les valeurs de paramètres de modèles statistiques qui maximisent la vraisemblance ou d'estimer le maximum \textit{a posteriori} quand ces modèles dépendent de variables cachées dites latentes.

\subsubsection{Théorie}

L'espérance-maximisation se base sur un modèle d'observation illustré par la figure \ref{fig:em_model}. La variable observée $\mathcal{Y}$ générée par un modèle $p$ avec un paramètre $\theta^*$ suit une variable d'état caché $X$.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}

    \node[obs] (Y) {$Y$};
    
    \node[latent, left=of Y] (Xn) {$X_n$};
    \edge[->] {Xn} {Y};
    
    \node[latent, above=of Y] (theta) {$\theta$};
    \edge[->] {theta} {Y};
    
    \plate {mt} {
        (Y) (Xn)
    }{$N$};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation graphique du réseau bayésien du modèle d'Espérance-Maximisation}
\label{fig:em_model}
\end{figure}

La finalité reste toujours d'arriver à une estimation du maximum de vraisemblance des paramètres étant donné les observations.

\begin{equation}
    \hat{\theta}_{ML} = \underset{\theta}{\text{argmax}}~l(\theta~|~Y) = \underset{\theta}{\text{argmax}}~\log P(Y~|~\theta)
\end{equation}

Dans le cas de ce modèle, nous pouvons aussi étudier les valeurs de la variable latente $X$. Travailler avec la quantité $l(\theta~|~Y) = \log P(Y~|~\theta)$ peut souvent s'avérer difficile à cause de la marginalisation sur la variable latente $X$ qui ne peut pas sortir du logarithme :

\begin{equation}
    l(\theta~|~Y) = \log P(Y~|~\theta) = \log \sum\limits_x P(Y, x~|~\theta)
\end{equation}

L'idée principale de l'algorithme EM est d'itérer sur des estimations de paramètres $\theta$ en calculant des bornes inférieures pour $l(\theta~|~Y)$ de plus en plus croissantes et convergente vers un maximum local. Si l'on considère une distribution proxy $q$, on a avec l'inégalité de Jensen une borne inférieure $\mathcal{L}(q,\theta)$:

\begin{align}
    l(\theta ~|~ Y) &= \log \sum\limits_x P(Y, x ~|~ \theta)\\
                    &= \log \sum\limits_x q(x) \frac{P(Y, x ~|~ \theta)}{q(x)}\\
                    &\ge \sum\limits_x q(x) \log\frac{P(Y, x ~|~ \theta)}{q(x)} \equiv \mathcal{L}(q, \theta)
\end{align}

Qui peut être développée ainsi :

\begin{align}
    l(\theta~|~Y) \ge \mathcal{L}(q, \theta) &= \sum\limits_x q(x) \log\frac{P(Y, x~|~\theta)}{q(x)}\\
                                             &= \sum\limits_x q(z) \log P(Y, x~|~\theta) - \sum\limits_x q(x) \log q(x)\\
                                             &= E_q[\log P(Y, X~|~\theta)] - E_q[\log q(x)]
\end{align}

Pour EM, on ne considère que les distributions proxys de la forme $q_\vartheta(X) = P(X~|~Y, \vartheta)$ qui correspondent à l’\textit{a posteriori} de la variable cachée.

Il ne reste plus qu'a itérer sur les étapes \textbf{E} et \textbf{M} de l'algorithme pour converger vers une estimation des paramètres $\hat{\theta}$ du modèle :

\begin{description}
    \item[\textbf{E-step}] Calcul d'une nouvelle borne inférieure :
    \begin{equation}
        \vartheta_{t+1} = \underset{\vartheta}{\text{argmax}}~ \mathcal{L}(\vartheta, \theta_t) = \theta_t
    \end{equation}
    \item[\textbf{M-step}] Calcul d'une nouvelle estimation des paramètres $\hat{\theta}$ du modèle, en utilisant la nouvelle borne inférieure calculée à l'étape E précédente :
    \begin{equation}
        \theta_{t+1} = \underset{\theta}{\text{argmax}}~ \mathcal{L}(\vartheta_{t+1}, \theta) = \underset{\theta}{\text{argmax}}~ E_q[\log p(Y,X~|~\theta)]
    \end{equation}
    le second terme de $\mathcal{L}(\vartheta_{t+1}, \theta)$ disparait de l'argmax, car il ne dépend pas de $\theta$. Le terme restant est communément appelé la fonction auxiliaire ou \textit{Q-function}:
    \begin{equation}
        Q(\theta_t, \theta) = E_q[\log p(Y,X~|~\theta)]
    \end{equation}
\end{description}

\subsubsection{Exemple sur des jets de pièces}

Supposons une expérience de jet de deux pièces pipées et marquées où l'on effectue 10 jets à la suite pour chaque pièce :

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            Pièce & Jets\\
            \midrule
            A & PFPFPPPFPF \\
            A & FFPFPFFPPP \\
            B & FFFPFFPFFP \\
            B & PPFFFFPFFP \\
            A & PPFPPPPFPF \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Suites de jet de deux pièces A et B pipés}
    \label{tab:em_nonblind}
\end{table}

Dans le scénario détaillé au tableau \ref{tab:em_nonblind}, il est trivial d'estimer le biais de chaque pièce par simple décomptage. La pièce A donne 18 Piles, donc un biais de $18 / 30 = 0.6$ et la pièce B donne 7 Piles donc un biais de $7 / 20 = 0.35$.

Le problème se complique si les pièces ne sont plus marquées, en d'autres termes que l'on tire au hasard une pièce d'un sac, que l'on effectue 10 jets avec et qu'on la remette dans le sac :

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            Pièce & Jets \\
            \midrule
            ? & PFPFPPPFPF \\
            ? & FFPFPFFPPP \\
            ? & FFFPFFPFFP \\
            ? & PPFFFFPFFP \\
            ? & PPFPPPPFPF \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Suites de jet de deux pièces A et B pipés}
    \label{tab:em_blind}
\end{table}

Dans ce cas, vu que nous n’avons pas d'information sur la pièce que l'on tire du sac et vu qu'elle n'est plus marquée, cette information peut être considérée comme cachée ou latente. Par conséquent, on ne peut pas simplement calculer le biais pour chaque pièce car on ignore ses jets correspondants.

L'algorithme d'espérance-maximisation commence par une estimation initiale des valeurs de paramètres du modèle (les probabilités d'avoir Pile). Il permet d'en déduire l'espérance du nombre de piles pour chacune des classes. Celle-ci se calcule par l'intermédiaire d'une estimation de la vraisemblance que chaque séquence de jet provienne d'une pièce donnée. Ensuite, cette espérance du nombre de piles permet de recalculer de nouvelles valeurs en estimant les paramètres du modèle.

Par exemple, si nous reprenons l'exemple illustré au tableau \ref{tab:em_blind}, nous posons:
\begin{itemize}
    \item $\theta_A = 0.7$ et $\theta_B = 0.4$ les valeurs initiales pour les paramètres du modèle
    \item $Y_1 = PFPFPPPFPF$ la première séquence observée
\end{itemize}

Nous pouvons alors calculer la probabilité d'observer la séquence $Y_1$ sachant que la pièce qui l'a produite est $A$ ou $B$ via la formule de la loi binomiale:

\begin{align}
    P(Y_1 ~|~ A, \theta_A) &= \frac{10!}{4!6!} 0.7^6 0.3^4\\
    P(Y_1 ~|~ B, \theta_B) &= \frac{10!}{4!6!} 0.4^6 0.6^4
\end{align}

Qui est aussi en d'autres termes la vraisemblance de la séquence $Y_1$ étant donné la pièce $A$ ou $B$.

Ainsi, nous pouvons calculer la probabilité \textit{a posteriori} que la pièce jetée soit $A$ ou $B$ sachant les observations $Y_1$ grâce au théorème de Bayes:

\begin{equation}
    P(A ~|~ Y_1) = \frac{P(Y_1 ~|~ A) P(A)}{P(Y_1 ~|~ A)P(A) + P(Y_1 ~|~ B)P(B)}
\end{equation}

Sachant que $P(A) = P(B) = 0.5$, vu que l'on choisit aléatoirement dans un sac avec quelle pièce effectuer les 10 jets, nous pouvons simplifier et calculer les probabilités \textit{a posteriori} d'avoir effectué le jet avec la pièce $A$ ou $B$ :

\begin{align}
    P(A ~|~ Y_1) &= \frac{P(Y_1 ~|~ A)}{P(Y_1 ~|~ A) + P(Y_1 ~|~ B)} = \frac{0.7^6 0.3^4}{0.7^6 0.3^4 + 0.4^6 0.6^4} = 0.64\\
    P(B ~|~ Y_1) &= \frac{P(Y_1 ~|~ B)}{P(Y_1 ~|~ A) + P(Y_1 ~|~ B)} = \frac{0.4^6 0.6^4}{0.7^6 0.3^4 + 0.4^6 0.6^4} = 0.36
\end{align}

Le tableau \ref{tab:em_e_step} contient le calcul pour le reste des jets. Ceci constitue l'étape E dite d'estimation (ou \textit{expectation} en anglais) de l'algorithme.

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            Jets & $P(A|Y_i)$ & $P(B|Y_i)$ \\
            \midrule
            PFPFPPPFPF & 0.64 & 0.36 \\
            FFPFPFFPPP & 0.34 & 0.66 \\
            FFFPFFPFFP & 0.04 & 0.96 \\
            PPFFFFPFFP & 0.13 & 0.87 \\
            PPFPPPPFPF & 0.86 & 0.14 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Probabilité \textit{a posteriori} que les jets proviennent de la pièce A ou B}
    \label{tab:em_e_step}
\end{table}

Maintenant, pour l'étape de maximisation, nous cherchons à mettre à jour les valeurs des paramètres qui maximisent l'évidence que l'on a sur la vraisemblance des observations. On commence d'abord par calculer l'espérance attendue des Piles qui est le produit du nombre de Piles de chaque jet par la probabilité que ce fût un jet de la pièce choisie. En d'autres termes, c'est l'espérance de la valeur de la pièce (pièce A: $X_n = A$ ou pièce B: $X_n = B$) étant donné les observations de Piles $Y_i$ $E[X_n | Y_i]$ :

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \toprule
            Jets & $P(A|Y_i)$ & $P(B|Y_i)$ & $E[A|Y_i]$ & $E[B|Y_i]$ \\
            \midrule
            PFPFPPPFPF & 0.64 & 0.36 & 3.84 & 2.16 \\
            FFPFPFFPPP & 0.34 & 0.66 & 1.7 & 3.3 \\
            FFFPFFPFFP & 0.04 & 0.96 & 0.12 & 2.88 \\
            PPFFFFPFFP & 0.13 & 0.87 & 0.52 & 3.48 \\
            PPFPPPPFPF & 0.86 & 0.14 & 6.02 & 0.98 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Espérance du nombre de piles si la pièce était A ou B}
\end{table}

Il ne reste plus qu'à calculer les nouvelles valeurs des paramètres. On divise l'espérance du nombre de Piles attendu pour chaque pièce par l'espérance du nombre de jets de celle-ci:

\begin{align}
    \theta^1_A &= \frac{3.84 + 1.7 + 0.12 + 0.52 + 6.02}{10 \times (0.64 + 0.34 + 0.04 + 0.13 + 0.86)} = 0.61\\
    \theta^1_B &= \frac{2.16 + 3.3 + 2.88 + 3.48 + 0.98}{10 \times (0.36 + 0.66 + 0.96 + 0.87 + 0.14)} = 0.43
\end{align}

Il suffit ensuite d'enchaîner avec ces nouvelles valeurs les étapes E et M jusqu'à convergence de l'algorithme.

Cette approche permet ainsi de classifier des séquences d'observation. L'application à une série temporelle nécessite d'établir une certaine taille de fenêtre pour les observations est donc d'appliquer l'algorithme sur celles-ci. D'autres techniques de comparaison entre différentes tailles de fenêtres et chevauchement peuvent être appliquées pour améliorer et affiner les résultats. Cette méthode présente potentiel de pouvoir segmenter et de classifier en même temps une suite d'observations.

\section{Conclusion}


L'une des principales problématiques en analyse de séries temporelles est la détection de points de rupture.
Les points de rupture représentent des moments clés lors desquels les données de la série changent de forme.
Cela peut se traduire par un changement de la moyenne des observations, leurs variances, ou toute autre grandeur statistique mesurable.
Étant donnée la variété de domaines d'études,
la littérature regorge de méthodes et d'applications sur l'analyse de point de rupture suivant divers paramètres et modèles.
Nous avons commencé par présenter le formalisme le plus répandu.
Ensuite, nous avons examiné les principales catégories des méthodes : les algorithmes qui peuvent analyser en temps réel ou non, ceux capables d'analyser des données multivariées ou limité à des données univariées, ainsi que ceux basés sur des mesures statistiques, modèles probabilistes ou sur des algorithmes de regroupement.


Nous avons présenté une approche statistique basée sur un calcul de l'estimateur du maximum de vraisemblance et une décision statistique.
Nous l'avons appliqué à un problème simple où l'on cherche un seul point de rupture.


Ensuite, nous avons développé une approche bayésienne où nous calculons analytiquement l'expression de la distribution \textit{a posteriori} du point de rupture.


Et enfin nous avons exploré une autre approche différente par une méthode de classification basée sur l'algorithme d'espérance-maximisation.


% \subsection{HMM}


% plusieurs urnes, on pioche une urne, on pioche une boule dans l'urne et on la remet dedans, probabilité de rester dans l'urne et de prendre une autre urne


% nécessite beaucoup plus de données pour converger (shannon est savoir la quantité d'information pour converger)

